
\chapter{Arquitetura de Software}
\label{sec-arquitetura}

O FrameWeb \cite{souza:masterthesis07,souza-et-al:iism09} indica a utilização de uma arquitetura baseada no padrão Camada de Serviço \cite{fowler:book02}. A Figura \ref{figura-arquitetura-padrao} ilustra a arquitetura proposta pelo FrameWeb.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{figuras/padrao_camada_servico.png}
	\caption{Arquitetura padrão proposta pelo FrameWeb.}
	\label{figura-arquitetura-padrao}
\end{figure}

Neste projeto, no entanto, essa arquitetura não se encaixa perfeitamente pelo fato de a tecnologia ORM utilizada (incorporada no \textit{framework} Yii) ser baseada no padrão \textit{Active Record}. Uma das características do \textit{Active Record}, segundo \citeonline{flauzino:2017}, é que ``os \textit{models} são fortemente acoplados à camada de acesso aos dados'' diferentemente do que acontece no padrão Camada de Serviço \cite{fowler:book02} ilustrado na Figura \ref{figura-arquitetura-padrao}. Dessa forma, como deseja-se experimentar a aplicação do método FrameWeb com uma nova plataforma, utilizando as características e funcionalidades que essa nova plataforma oferece, abriu-se mão da arquitetura padrão indicada pelo FrameWeb (unicamente pela incompatibilidade mencionada). Essa decisão terá reflexo nos diagramas das camadas de Negócios (Seção~\ref{sec-arquitetura-negocio}) e de Acesso a Dados (Seção~\ref{sec-arquitetura-dados}).


\section{Camada de Apresentação}
\label{sec-arquitetura-apresentacao}

Para guiar a implementação da camada de apresentação, o FrameWeb propõe a construção dos modelos de navegação. Neste projeto, cada caso de uso originou um modelo de navegação.

Os modelos de navegação referentes aos casos de uso ``Registrar decisão PRPPG'' e ``Registrar decisão DI'' são muito parecidos com o modelo de navegação do caso de uso ``Registrar decisão CT'' (muda apenas o nome do método e o nome do formulário) e por isso foram omitidos. Já o modelo refente ao caso de uso ``Arquivar Afastamento'' é muito parecido com o do caso de uso ``Cancelar Afastamento'' e por isso também foi omitido.

Algumas classes de ação (controladores) aparecem em mais de um modelo de navegação com uma lista de atributos diferentes. Isso foi feito para enfatizar os atributos que importam naquele caso de uso, conforme proposto pelo método FrameWeb: ``Os atributos da classe de ação representam parâmetros de entrada e saída relevantes
àquela ação''~\cite{souza:masterthesis07}. A mesma estratégia foi adotada com os métodos da classe, exibindo somente aqueles que são relevantes para o caso de uso em questão. A implementação de cada controlador, no entanto, contém todos os atributos e métodos que aparecem em todos os modelos.  

Nos modelos onde há duas saídas possíveis (resultado) para o mesmo método --- Figuras \ref{fig-navegacao-cs-solicitar-afastamento}, \ref{fig-navegacao-cs-cadastrar-usuario-secretario}, \ref{fig-navegacao-cs-cadastrar-usuario-professor}, \ref{fig-navegacao-cs-cadastrar-chefe-departamento} --- foi fundamental indicar qual resultado acionará cada saída. No caso específico destes modelos, o resultado ``\textit{success}'' leva o usuário de volta à página que deu início ao caso de uso, e os resultados ``\textit{error}'' ou ``\textit{null}'' (quando não há resultado) levam o usuário para a página onde há o formulário para criação ou atualização do registro. Como não existe no FrameWeb uma notação que permita especificar múltiplos resultados em uma mesma saída, a seguinte notação foi utilizada: \textbf{\{result=[error || null]\}}. Assim, a saída que possui essa restrição será acionada na primeira chamada ao método, quando não há resultado (\textit{null}) e nas chamadas subsequentes, quando há o envio dos dados do formulário, se houver algum erro (\textit{error}).

%utilizou-se a restrição \textit{\textbf{result}} em uma delas para indicar explicitamente qual resultado deve levar à página destino da associação de dependência que modela aquela saída. Na outra saída não foi indicada a restrição \textit{\textbf{result}} para que a mesma seja utilizada por todos os outros resultados possíveis.

Nos modelos onde a classe de ação (controlador) possui apenas uma entrada (evocação de método) e uma única saída (resultado) para o mesmo método --- Figuras \ref{fig-navegacao-cs-encaminhar-afastamento}, \ref{fig-navegacao-cs-manifestar-se-contra-afastamento}, \ref{fig-navegacao-cs-registrar-decisao-ct}, \ref{fig-navegacao-cs-cancelar-afastamento},
\ref{fig-navegacao-cs-registrar-parecer-relator}, \ref{fig-navegacao-cs-consultar-afastamento} --- não foi indicada a restrição \textit{\textbf{result}} pois o usuário sempre será levado de volta à pagina que deu início ao caso de uso, independentemente do resultado. Assim, quando o usuário é redirecionado para essa página após a execução de uma ação, a página exibe inicialmente uma notificação indicando o resultado (\textit{feedback}). 

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.85\textwidth]{figuras/navegacao/fig-solicitar-afastamento.pdf}
	\caption{Modelo de Navegação: Caso de uso - Solicitar Afastamento.}
	\label{fig-navegacao-cs-solicitar-afastamento}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{figuras/navegacao/fig-cadastrar-usuario-secretario.pdf}
	\caption{Modelo de Navegação: Caso de uso - Cadastrar usuário (Secretário).}
	\label{fig-navegacao-cs-cadastrar-usuario-secretario}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{figuras/navegacao/fig-cadastrar-usuario-professor.pdf}
	\caption{Modelo de Navegação: Caso de uso - Cadastrar usuário (Professor).}
	\label{fig-navegacao-cs-cadastrar-usuario-professor}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.85\textwidth]{figuras/navegacao/fig-cadastrar-chefe-departamento.pdf}
	\caption{Modelo de Navegação: Caso de uso - Cadastrar chefe do departamento.}
	\label{fig-navegacao-cs-cadastrar-chefe-departamento}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\textwidth]{figuras/navegacao/fig-encaminhar-afastamento.pdf}
	\caption{Modelo de Navegação: Caso de uso - Encaminhar Afastamento.}
	\label{fig-navegacao-cs-encaminhar-afastamento}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.65\textwidth]{figuras/navegacao/fig-manifestar-se-contra-afastamento.pdf}
	\caption{Modelo de Navegação: Caso de uso - Manifestar-se Contra Afastamento.}
	\label{fig-navegacao-cs-manifestar-se-contra-afastamento}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.65\textwidth]{figuras/navegacao/fig-registrar-decisao-ct.pdf}
	\caption{Modelo de Navegação: Caso de uso - Registrar decisão CT.}
	\label{fig-navegacao-cs-registrar-decisao-ct}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{figuras/navegacao/fig-cancelar-afastamento.pdf}
	\caption{Modelo de Navegação: Caso de uso - Cancelar Afastamento.}
	\label{fig-navegacao-cs-cancelar-afastamento}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.65\textwidth]{figuras/navegacao/fig-registrar-parecer-relator.pdf}
	\caption{Modelo de Navegação: Caso de uso - Registrar parecer relator.}
	\label{fig-navegacao-cs-registrar-parecer-relator}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\textwidth]{figuras/navegacao/fig-consultar-afastamento.pdf}
	\caption{Modelo de Navegação: Caso de uso - Consultar Afastamento.}
	\label{fig-navegacao-cs-consultar-afastamento}
\end{figure}


\clearpage

\section{Camada de Negócio}
\label{sec-arquitetura-negocio}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/fig-entidades.pdf}
	\caption{Modelo de Entidades.}
	\label{figura-entidades}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\textwidth]{figuras/fig-tipos-enumerados.pdf}
	\caption{Tipos enumerados.}
	\label{figura-tipos-enumerados}
\end{figure}

Do modelo de Entidades é interessante mencionar que a
classe Pessoa possui uma extensão (estereótipo de classe) com valor \textit{<<mapped>>} indicando que a classe não é persistente, mas suas propriedades serão se alguém herdá-las, o que de fato ocorre.

O framework Yii já tem implementado um ORM que é baseado no padrão \textit{Active Record}, ilustrado na Figura~\ref{figura-active-record}. Segundo \citeonline{fowler:book02}, o Active Record coloca a lógica de acesso a dados no objeto de domínio de forma que cada instância desse objeto sabe como ler e gravar seus dados no banco de dados. 

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\textwidth]{figuras/fig-active-record.pdf}
	\caption{Padrão Active Record. Adaptado de \citeonline{fowler:book02}.}
	\label{figura-active-record}
\end{figure}

Ainda segundo \citeonline{fowler:book02}, os objetos de domínio correspondem muito de perto à estrutura de registro do banco de dados, ou seja, cada atributo persistente do objeto de domínio corresponde a uma coluna na correspondente tabela do banco. Além disso, cada instância do objeto de domínio é responsável por qualquer lógica de domínio que atue sobre os dados.

Considerando isso, houve a necessidade de ajustar um pouco o modelo de aplicação sugerido pelo FrameWeb. Primeiramente, como os objetos de domínio são responsáveis pela lógica de domínio, todos os métodos que estariam em classes de serviço agora estão nas classes de domínio (models). Além disso, as associações com as interfaces DAO já não são necessárias pois a lógica de acesso a dados está no próprio objeto de domínio. 

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/fig-aplicacao.pdf}
	\caption{Modelo de Aplicação.}
	\label{figura-aplicacao}
\end{figure}

\clearpage

\section{Camada de Acesso a Dados}
\label{sec-arquitetura-dados}

Como mencionado na seção anterior, a lógica de acesso a dados fica no próprio objeto de domínio, de acordo com o padrão \textit{Active Record}. Dessa forma, não serão necessárias a criação de interfaces e implementações de DAOs nesse projeto. Portanto não será apresentado o modelo de persistência.

